# 服务治理

## 服务发现与注册

服务注册：将某个服务的模块信息（通常是这个服务的IP和端口号）注册到一个公共组件上去

服务发现：新注册的这个服务模块能够及时被其他调用者发现，不管是新增的还是删减的服务都能被自动发现

## Eureka

Eureka是一款服务发现框架。***TODO***

- 服务注册 ***TODO***
- 服务续约 ***TODO***
- 获取注册列表信息 ***TODO***
- 服务下线 ***TODO***
- 服务剔除 ***TODO***

## ZooKeeper

[https://zhuanlan.zhihu.com/p/418125310](https://zhuanlan.zhihu.com/p/418125310)

ZooKeeper是一个开放源码的分布式协调服务，它是集群的管理者，监视着集群中各个节点的状态，根据节点提交的反馈进行下一步合理的操作，最终将简单易用的接口和性能高效、功能稳定的系统提供给用户。

分布式应用程序可以基于ZooKeeper实现诸如数据发布/订阅、负载均衡、命名服务、分布式协调/通知、集群管理、master选举、分布式锁和分布式队列等。

ZooKeeper保证了分布式一致性特性：

- 顺序一致性
- 原子性
- 单一视图
- 可靠性
- 实时性（最终一致性）

与Eureka区别：

- Eureka符合AP原则，为了保证可用性不会等待集群所有节点都已同步信息完成，无时无刻提供服务；
- ZooKeeper符合CP原则，为了保证一致性在所有节点同步完成之前是阻塞状态

### 部署模式

1. 单机部署：一台集群上运行
2. 集群部署：多台集群运行
3. 伪集群部署：一台集群启动多个ZooKeeper实例运行

_注：推荐ZooKeeper节点为奇数，原因：_

1. _容错率：***TODO***；_
2. _防脑裂：***TODO***_

### 数据存储

分为内存数据存储和磁盘数据存储。

- 内存数据 ***TODO***

- 事务日志 ***TODO***

### 节点

ZooKeeper提供了一个多层级的节点命名空间（称为znode）。与文件系统不同的是，这些节点都可以设置关联的数据，而文件系统中只有文件节点可以存放数据而目录节点不行。

ZooKeeper为了保证高吞吐和低延迟，在内存中维护了这个树状的目录结构，这种特性使得ZooKeeper不能用于存放大量的数据，每个节点的存放数据上限为1M。

**节点类型**

1. 持久节点（PERSISTENT）：除非手动删除，否则节点一直存在于ZooKeeper上
2. 临时节点（EPHEMERAL）：生命周期与客户端会话绑定，一旦客户端会话失效（客户端与ZooKeeper断开不一定会话失效），那么这个客户端创建的所有临时节点都会被移除
3. 持久顺序节点（PERSISTENT\_SEQUENTIAL）：基本特性同持久节点，增加了顺序属性，节点名后边会增加一个由父节点维护的自增整型数字
4. 临时顺序节点（EPHEMERAL\_SEQUENTIAL）：基本特性同临时节点，增加了顺序属性，节点名后边会增加一个由父节点维护的自增整型数字

### 服务器

**角色**

- Leader

  1. 事务请求的唯一调度和处理者，保证集群事务处理的顺序性
  2. 集群内部各服务的调度者
- Follower

  1. 处理客户端的非事务请求，转发事务请求给leader服务器
  2. 参与事务请求proposal的投票
  3. 参与leader选举投票
- Observer（3.0版本以后引入的一个服务器角色）

  1. 在不影响集群事务处理能力的基础上提升集群的非事务处理能力
  2. 处理客户端的非事务请求，转发事务请求给leader服务器
  3. 不参与任何形式的投票

**工作状态**

1. LOOKING：寻找leader状态，当服务器处于该状态时，它会认为当前集群中没有leader，因此需要进入leader选举状态
2. FOLLOWING：跟随者状态，表明当前服务器角色是follower
3. LEADING：领导者状态，表明当前服务器角色是leader
4. OBSERVING：观察者状态，表明当前服务器角色是observer

**数据同步**

整个集群完成leader选举之后，learner（follower和observer的统称）回向leader服务器进行注册。当learner向leader完成注册后，进入数据同步环节。

数据同步流程（均以消息传递的方式进行）：

learner向leader注册 --> 数据同步 --> 同步确认

ZooKeeper的数据同步分为4类：

1. 直接差异化同步（DIFF同步）
2. 先回滚再差异化同步（TRUNC+DIFF同步）
3. 仅回滚同步（TRUNC同步）
4. 全量同步（SNAP同步）

在进行数据同步前，leader会完成数据同步初始化：

***TODO***

**主从节点状态同步**

ZooKeeper的核心是原子广播机制，该机制保证了各个server之间的同步。实现该机制的协议唤作Zab协议。该协议有两种模式：

1. 恢复模式：当服务启动或者leader崩溃后，Zab就进入恢复模式，当leader被选举出来，且大多数server和leader的状态同步以后，恢复模式结束，状态同步保证了leader和server具有相同的系统状态；
2. 广播模式：一旦leader已经和大多数的follower进行了同步状态后，它就可以开始广播消息，即进入广播状态，这时当一个server加入ZooKeeper服务中，它会在恢复模式下启动，发现leader，并和leader进行状态同步，待到同步结束，它也参与消息广播；ZooKeeper服务会一直维持在broadcast状态，直到leader崩溃或者leader失去大部分follower支持。

### 事务

***TODO***

### 通知机制

***TODO***

### 宕机处理

_ZooKeeper本身也是集群，推荐配置不少于3台服务器。_

ZooKeeper自身要保证当一个节点宕机时其他节点会继续提供服务。

- 若是一个follower宕机，还有2台服务器提供访问，因为ZooKeeper上的数据是有多个副本的，数据并不会丢失；
- 若是一个leader宕机，ZooKeeper会选出新的leader。

ZooKeeper集群的机制是只要超过半数的节点正常，集群就能正常提供服务。只有在节点挂得太多，只剩一半或不到一半节点能工作，集群才失效。

### 负载均衡

***TODO***

### 分布式锁

***TODO***

## Nacos

### 数据模型

- Namespace：默认为public，不同的命名空间下可存在相同的Group或DataId配置。常用场景之一为不同环境的配置的区分隔离，如开发测试环境和生产环境的资源隔离等。
- Group：不同的服务可以归类到同一分组，默认为`DEFAULT_GROUP`。

Key由三元组唯一确认：

- 作配置中心时：Namespace+Group+DataId
- 作注册中心时：Namespace+Group+ServiceId

### 服务领域模型

- 实例
- 集群
- 元数据
- 健康检查
